% !TEX root = ../ModelliDellaConcorrenza.tex
\chapter{Logica di Hoare}
\label{chap:logicaHoare}
\section{Premessa}
D'ora in avanti gli esempi saranno applicati a programmi scritti con un linguaggio giocattolo la cui grammatica \`e la seguente:\\
\tt 
\\
E::= n | x | (-E) | (E+E) | (E*E) | ... \\ 
B::=  true | false | ( NOT B) | (B AND  B) | (B OR B) | (E < E) | (E = E)\\
C::= X := E | skip | C;C | if B then C else C fi | while B do C od
\rm \\
\\
\tt E \rm rappresenta le variabili semplici quali costanti intere o variabili di programma.\\
\tt B \rm rappresenta le espressioni booleane.\\
\tt C \rm rappresenta i comandi ammessi dal linguaggio.\\

\begin{es}
	Sia dato il programma $P$:
	\begin{lstlisting}
	y:=1; z:=0;
	while z!=x do
		z:=z+1;
		y:=y*z
	od
	\end{lstlisting}
\end{es}
A una prima occhiata $P$ sembra calcolare $x!$ in $y$. Supponendo vera tale ipotesi, si scriver\`a $$\{x \geq 0\}\ P\ \{y = x!\}.$$
Tale espressione \`e nota come Tripla di Hoare. In questo caso, se si esegue $P$ nello stato iniziale determinato dalla precondizione $\{x \geq 0\}$ e si ottiene la postcondizione $\{y = x!\}$, si dir\`a che la tripla \`e valida. Il sistema delle triple di Hoare equivale al sistema di contratti tra programmatori (DBC, Design By Contract).

\begin{deff}
	La "fotografia" dei valori delle variabili di un programma in un certo momento viene detta \bf stato di un programma\rm. Tale "fotografia" pu\`o essere interpretata come un vettore contente i valori di tutte le variabili del programma.
\end{deff}
\newpage
\section{Correttezza parziale}
Riprendendo le strutture delle triple, si vuole ora costruire un sistema formale basato sulla deduzione naturale e sui seguenti assiomi.
\subsection{Assiomi e regole di inferenza}
Siano date le formule proposizionali $\alpha$, $p$, $p_1$, $q$, $q_1$, $r$, una variabile $x$, un programma $P$, due istruzioni $C_1$, $C_2$, un ciclo iterativo $W$, la relativa condizione $B$ e il corpo $C$. Valgono i seguenti assiomi.\\
\bf Istruzione vuota	\rm
\begin{prooftree}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$\{\alpha\}\: skip \:\{\alpha\}$}
\end{prooftree}
\bf Assegnamento \rm
\begin{prooftree}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$\{\alpha \left[\frac{E}{x} \right]\}\ x := E \ \{\alpha\} $}
\end{prooftree}
\bf Conseguenza \rm
\[
\begin{bprooftree}
\AxiomC{$ p_1 \rightarrow p $}
\AxiomC{$ \{ p \}\ P\ \{ q \}$}
\BinaryInfC{$ \{ p_1 \}\ P\ \{ q \}$}
\end{bprooftree}\qquad
\begin{bprooftree}
\AxiomC{$ \{ p \}\ P\ \{ q \}$}
\AxiomC{$ q \rightarrow q_1 $}
\BinaryInfC{$ \{ p \}\ P\ \{ q_1 \}$}
\end{bprooftree}
\]
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$ p_1 \rightarrow p $}
	\AxiomC{$ \{ p \}\ P\ \{ q \}$}
	\AxiomC{$ q \rightarrow q_1 $}
	\TrinaryInfC{$ \{ p_1 \}\ P\ \{ q_1 \}$}
\end{prooftree}
\bf Sequenza\rm
\begin{prooftree}
	\
	\AxiomC{$ \{ p \}\ C_1\ \{ q \}$}
	\AxiomC{$ \{ q \}\ C_2\ \{ r \}$}
	\BinaryInfC{$ \{ p \}\ C_1\, ;\, C_2\ \{ r \}  $}
\end{prooftree}
\bf Iterazione\rm
\begin{prooftree}
	
	\AxiomC{$ \{ i \land B \}\ C\ \{ i \}$}
	\UnaryInfC{$ \{ i \}\ \tt while\ B\ do\ C\ od\rm \ \{ i \land \neg B \}$}
\end{prooftree}
\bf Regole di derivazione ottenibili induttivamente \rm

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$ \{ p \}\ P\ \{ q \}$}
	\AxiomC{$ \{ r \}\ P\ \{ q \}$}
	\BinaryInfC{$ \{ p \lor r \}\ P\ \{ q \}$}
\end{prooftree}
{\bf Controllo di flusso\rm\\
Dato un blocco \tt R \rm del tipo \tt if B the P else Q\rm, vale che:

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$ \{ p \land B \}\ P\ \{ q \}$}
	\AxiomC{$ \{ p \land \neg B \}\ Q\ \{ q \}$}
	\BinaryInfC{$ \{ p \}\ R\ \{ q \}$}
\end{prooftree}
\newpage
\section{Correttezza totale}
Si vuole verificare la terminazione di un programma dato. Poich\'e la non-terminazione pu\`o avvenire solo in presenza di cicli, ci si concentrer\`a sullo studio di programmi iterativi.\\
Si supponga di avere un programma $P$ che presenta un ciclo while $W$ il cui corpo \`e denotato con $C$. \\
Si supponga di aver determinato un invariante $i$ del ciclo. Per dimostrare che $P$ termina \`e necessario determinare una espressione $E$ e un invariante $p$, indipendente da $E$ e da $i$, tale che:
\begin{enumerate}
	\item $ p \rightarrow E \geq 0,$
	\item $ \vdash_p \{ p \land B \land E=K  \}\ C\ \{E < K\}.  $
\end{enumerate}

\subsection{Definizioni e notazioni}
\begin{deff}
	Sia $V$ l'insieme delle variabili di un programma $P$. Uno stato $\sigma$ di P \`e una funzione $$\sigma: V \rightarrow \mathbb{Z}.$$
\end{deff}

\begin{deff}
	L'insieme di tutti gli stati di un programma \`e l'insieme: $$\Sigma \{\sigma:V\rightarrow \mathbb{Z}\}.$$
\end{deff}

\begin{deff}
	L'insieme di tutte le formule proposizionali costruite a partire da $V$ di chiama $\Pi$.
\end{deff}

Dati $\sigma \in \Sigma$ e $ p \in \Pi$, si dir\`a che la formula $p$ \`e valida nello stato $\sigma$ usando la notazione $$\sigma \models p.$$

\begin{deff}
	L'insieme di tutte le possibili asserzioni vere per lo stato $\sigma$ \`e l'insieme $$t(\sigma)=\{p \in \Pi : \sigma \models p\}.$$
\end{deff}

\begin{deff}
	L'insieme degli stati che rendono vera la formula $p$ \`e l'insieme $$m(p)=\{\sigma \in \Sigma : \sigma \models p \}.$$
	Tale insieme \`e definito come l'estensione della formula $p$.
\end{deff}

\begin{lemma}
	Siano $S \subseteq \Sigma $ e $F \subseteq \Pi.$ Allora 
	$$t(S)=\{p \in \Pi : \forall s \in S : \sigma \models p  \} = \bigcap_{\sigma \in S}t(\sigma),$$
	$$m(F)=\{\sigma \in \Sigma : \forall p \in F : \sigma \models p  \} = \bigcap_{p \in F}t(p).$$
\end{lemma}

\begin{lemma}
	Siano $A,B \in \Sigma$ tali che $A \subseteq B$. Allora $$ t(A) \supseteq t(B).$$
\end{lemma}

\begin{lemma}
	Siano $A,B \in \Pi$ tali che $A \subseteq B$. Allora $$ m(A) \supseteq m(B).$$
\end{lemma}

\begin{lemma}
	Siano $p,q$ formule proposizionali. Grazie alla definizione ricorsiva di formula proposizionale, valgono le seguenti propriet\`a:
	\begin{itemize}
		\item $m(\neg p) = \Sigma \setminus m(p)$
		\item $m(p \lor q) = m(p) \cup m(q)$
		\item $m(p \land q) = m(p) \cap m(q)$
		\item $(m \rightarrow q) = (\Sigma \setminus m(p) )\cup m(q)$
	\end{itemize}
	in cui l'ultima uguaglianza \`e data dal fatto che $p \rightarrow q \equiv \neg p \lor q$\footnote{Si veda la definizione di $\beta$-formula.}.
\end{lemma}

\subsection{Determinare la precondizione}
Si supponga di avere una tripla di Hoare priva della precondizione: $P\{q\}$. Si rende necessario trovare un metodo per determinarne la precondizione.\\
Tramite l'assioma dell'assegnamento \`e possibile ottenere la precondizione pi\`u debole possibile\footnote{La precondizione che pone meno vincoli allo stato iniziale del programma}. \\
\begin{es}
	Si supponga di avere la seguente tupla: $$C_1;C_2\{q\}.$$ 
	Tramite l'assioma dell'assegnamento applicato a $C_2\{q\}$ posso ottenere la tripla $$\vdash\{wp(C_2,q)\}\ C_2\ \{q\}\footnote{wp = weakest precondition}.$$
	Applicando poi l'assioma di assegnamento e l'assioma di sequenza a $C_1$, ottengo la tripla $$\{wp(C_1, wp(C_2,q))\}\ C_1;C_2\ \{q\},$$ nella quale compare la pi\`u debole precondizione della tupla iniziale.
\end{es}

\begin{es}
	\label{es:wpIter}
	Sia dato un generico programma iterativo $P\{q\}$:
	\begin{lstlisting}
	while B do
	C
	od
	\end{lstlisting}
	Si vuole determinare la precondizione pi\`u debole.
	Vi possono essere due possibili condizioni: $B$ \`e vera o no. 
	\begin{enumerate}
		\item Se $B$ \`e falsa prima del ciclo allora il while viene saltato e $P$ equivale a un'istruzione vuota. La precondizione in questo caso deve coincidere con la postcondizione: $$\{\neg B \land q \}.$$
		\item Se $B$ \`e vera prima del ciclo allora \`e possibile pensare di provare ad eseguire una volta il corpo del ciclo subito prima del ciclo stesso:
		\begin{lstlisting}
		C
		while B do
			C
		od
		\end{lstlisting}
		Posso quindi estrarre la precondizione pi\`u debole di $C$: $$wp(C, q) = (B \land wp(C;P,q)).$$
		Mettendo insieme le due precondizioni ottengo: $$wp(P, q)=\{(\neg B \land q )  \lor (B \land wp(C;P,q))\}.$$
	\end{enumerate}
\end{es}
Il risultato dell'esempio \ref{es:wpIter} potrebbe sembrare insoddisfacente: si \`e giunti a una formula pi\`u complessa di quella iniziale. \\
In effetti il calcolo di $wp$ per un programma iterativo non porta meccanicamente a un risultato: tale calcolo non definisce un algoritmo, la soluzione pu\`o essere determinata grazie a metodologie euristiche informalmente giustificate. Tuttavia, nei programmi non iterativi il calcolo di $wp$ pu\`o essere usato meccanicamente per determinare una soluzione.

\subsection{Teoremi fondamentali}
Utilizzando le seguenti notazioni: 
$$ \vdash_{HL} = \text{ tripla derivata tramite logica di Hoare}$$
$$ \models = \text{ validit\`a semantica della tripla post-posta}$$
\`e possibile introdurre i seguenti teoremi.
\begin{teor}
	Correttezza (o soundness):
$$\vdash_{HL} \{p\}\ P\ \{q\} \rightarrow\  \models\{p\}\ P\ \{q\}.$$
\end{teor}
\begin{teor}
	Completezza:
	$$\models\{p\}\ P\ \{q\}\ \rightarrow\  \vdash_{HL} \{p\}\ P\ \{q\}.$$
\end{teor}
Tali teoremi valgono nel caso in cui le formule logiche $p$ e $q$ siano decidibili.